\section{Ομομορφική Κρυπτογράφηση}\label{sec:encryption}

Η ομομορφική κρυπτογράφηση έχει κινήσει τα τελευταία
χρόνια το ενδιαφέρον της επιστήμης των δεδομένων, αλλά
ερευνάται από κρυπτογράφους εδώ και πολλές δεκαετίες.

Την ιδέα οραματίστηκαν αρχικά \citeauthor[οι][]{rivest1978data}
το 1978 ως \textcquote{rivest1978data}{ομομορφισμοί ιδιωτικότητας}.
Ακολούθησε μία περίοδος τριάντα ετών χωρίς την επίτευξη
κάποιου συστήματος \acs{FHE}, κατά την οποία όμως
αναπτύχθηκαν διάφορα συστήματα \acs{PHE} και \acs{SHE}.
Ορισμένα αξιοσημείωτα συστήματα \acs{PHE}
είναι τα κρυπτοσυστήματα \acs{RSA} και
ElGamal \cite{elgamal1985public} που εκτελούν
αυθαίρετο αριθμό πολλαπλασιασμών, καθώς και το
κρυπτοσύστημα Paillier \cite{paillier1999public}
το οποίο εκτελεί αυθαίρετο αριθμό προσθέσεων.
Παρομοίως, μερικά σημαντικά συστήματα \acs{SHE} είναι τα
αλλοιωμένα (garbled) \acap{circuit}\footnotemark~του\linebreak
Yao \cites{yao1982protocols}[\S9.4.5]{zachos2015computational}
τα οποία λειτουργούν μόνο για δύο τιμές εισόδου δίχως
μάλιστα δυνατότητα επαναχρησιμοποίησης των κυκλωμάτων,
και το κρυπτοσύστημα \acs{BGN} που μπορεί να εκτελέσει
αυθαίρετο αριθμό προσθέσεων και, επιπλέον, έναν πολλαπλασιασμό.

\footnotetext{Αποτελούνται από λογικές
πύλες με κωδικοποιημένους πίνακες αληθείας.}

Το πρώτο πλήρως ομομορφικό κρυπτοσύστημα προτάθηκε
από τον Gentry το 2009 βασισμένο σε \enquote{ιδεώδη}
\acap{lattice} και κατασκευασμένο με βάση ένα κάπως
ομομορφικό κρυπτοσύστημα. \cite{gentry2009fully}
Η διαδικασία της κρυπτογράφησης προσθέτει θόρυβο στο
αρχικό μήνυμα ο οποίος μπορεί να αφαιρεθεί με την
αποκρυπτογράφηση του παραγόμενου κρυπτοκειμένου.
Όμως, η κάθε αποτίμηση κάποιας συνάρτησης επάνω
στα κρυπτοκείμενα αυξάνει τον θόρυβο θέτοντας
ένα όριο στο βάθος του υπολογιστικού κυκλώματος.
Ο Gentry έλυσε αυτό το πρόβλημα τροποποιώντας το σύστημα
ώστε να γίνει \enquote{εκκινήσιμο} (bootstrappable),
δηλαδή να μπορεί να υπολογίσει τη δική του συνάρτηση
αποκρυπτογράφησης και τουλάχιστον μία άλλη συνάρτηση.
Έδειξε, έπειτα, πως οποιοδήποτε εκκινήσιμο σύστημα
\acs{PHE} μπορεί να μετατραπεί σε \acs{FHE} ενσωματώνοντας
αναδρομικά τον εαυτό του ώστε να ανανεώνει το \aca{ciphertext}
όποτε ο θόρυβος αυξάνεται πολύ, επιτυγχάνοντας έτσι τον
υπολογισμό αυθαίρετου αριθμού συναρτήσεων χωρίς μεγάλη
αύξηση του θορύβου. \cite[\S12.5.2]{zachos2015computational}
Το σύστημα αυτό απλουστεύθηκε τον επόμενο χρόνο
αντικαθιστώντας τα ιδεώδη \acap{lattice} με
στοιχειώδη αριθμητική υπολοίπων. \cite{dijk2010fully}

Αργότερα, εμφανίστηκαν πολλά νέα ομομορφικά συστήματα βασισμένα
σε δύο δύσκολα υπολογιστικά προβλήματα: το \acs{LWE}, ή την
ειδίκευσή του (\acs{RLWE}), και μία παραλλαγή του \acs{NTRU}.
Στο πρώτο πρόβλημα βασίστηκαν τα συστήματα \acs{BGV}
(2011), \acs{BFV} (2012), \acs{GSW} (2013) και \acs{CKKS}
(2017)---το οποίο θα δούμε πιο αναλυτικά παρακάτω.
Τα συστήματα BGV και BFV εμφανίζουν πολύ χαμηλότερο ρυθμό
αύξησης θορύβου και μπορούν να λειτουργήσουν έως κάποιο
υπολογιστικό επίπεδο χωρίς τη διαδικασία εκκίνησης.
Το σύστημα GSW, εκτός από τη μείωση του θορύβου,
κατάφερε επίσης να αποφύγει ένα υπολογιστικά ακριβό
βήμα επαναγραμμικοποίησης χρησιμοποιώντας μία νέα
τεχνική \enquote{προσεγγιστικού \acag{eigenvector}}.
Στο δεύτερο πρόβλημα βασίστηκαν τα συστήματα
\acs{LTV} (2012) και \acs{BLLN} (2013) τα οποία
προσφέρουν παρόμοια πλεονεκτήματα με τα BGV και BFV
αλλά η παραλλαγή του NTRU που αξιοποίησαν αποδείχθηκε μη
ασφαλής \cite{albrecht2016subfield} οπότε δε χρησιμοποιούνται.

\clearpage
\input{sections/standard}

\clearpage
\input{sections/ckks-scheme}

\clearpage
\input{sections/seal-library}
